<?xml version="1.1" encoding="UTF-8"?>

<xwikidoc version="1.4" reference="A-propos.Manifeste.WebHome" locale="">
  <web>A-propos.Manifeste</web>
  <name>WebHome</name>
  <language/>
  <defaultLanguage>fr</defaultLanguage>
  <translation>0</translation>
  <creator>xwiki:XWiki.Admin</creator>
  <parent>A-propos.WebHome</parent>
  <author>xwiki:XWiki.Admin</author>
  <contentAuthor>xwiki:XWiki.Admin</contentAuthor>
  <version>1.1</version>
  <title>Manifeste</title>
  <comment/>
  <minorEdit>false</minorEdit>
  <syntaxId>xwiki/2.1</syntaxId>
  <hidden>false</hidden>
  <content>= Manifeste =

cf [[Draft Google Doc&gt;&gt;https://docs.google.com/document/d/1M0WAObpcqfaXuhDdsaK5aAObprx-EAdJwcwLEu4a-GQ/edit]]

**Jamais encore, chercheurs, journalistes et professionnels de l’éducation aux médias et à l’information n’avaient travaillé ensemble sur les multiples maux dont souffre l’espace informationnel : la désinformation, la qualité du débat public, la hiérarchie de l’information ou  la régulation des plateformes numériques. A partir du 1er janvier 2022, DE FACTO entend ouvrir un espace ouvert et pluriel pour mettre en perspective les enjeux de l’information à l’ère numérique en facilitant la vérification, l’analyse et l’éducation aux médias.**

La révolution numérique a bouleversé la manière dont est produite et consommée l’information. Abondante et véloce, elle emprunte des circuits que ne maîtrisent plus les grands médias. Souvent riche et originale, l’information numérique peut aussi être erronée, virale ou trompeuse. Ceux qui la produisent ne contrôlent plus tout à fait  la manière dont elle est lue. Ceux qui la lisent ne savent plus très bien s’ils peuvent faire confiance à ceux qui la promeuvent. Nous vivons une profonde mutation de l’écosystème informationnel. Après avoir été investie de beaucoup d’espérances, celle-ci suscite aujourd’hui craintes et paniques. Sommes-nous enfermés dans des chambres d’échos ? Les fake news ne risque-t-elle pas de déstabiliser les choix politiques des citoyens ? Des manœuvres extérieures contribuent-elles à polariser l’opinion publique ? Les algorithmes des plateformes amplifient-ils les polémiques et la haine ? Face à ces soubresauts, le site De Facto propose de nous aider à y voir plus clair en associant étroitement la pratique du fact checking, une meilleure compréhension des transformations de l’espace public numérique et une éducation de tous les publics afin de mieux discerner les risques comme les promesses des nouveaux circuits de l’information numérique. 

== Pourquoi regrouper nos forces ? ==

Face aux désordres de l’information numérique, il nous semble plus que jamais important de réagir, de comprendre et d’éduquer. **Réagir** d’abord, au quotidien, en mutualisant les pratiques reconnues de fact-check des grandes rédactions françaises pour faire face aux campagnes de  désinformation. **Comprendre**, ensuite, les origines et les impacts de la désinformation en la resituant dans le contexte des grandes transformations de l’économie des médias et de la transition numérique. **Éduquer**, enfin, en développant chez tous les publics le sens du discernement, l’esprit critique et l’autonomie. Ces trois exigences sont au cœur du projet de réunir journalistes, chercheurs et professionnels de l’éducation au sein de De Facto. 

== Qui fabrique De Facto ? ==

De Facto associe **Sciences-Po** dont le médialab étudie depuis de nombreuses années les transformations de l’écosystème informationnel, l’**AFP**, qui a développé depuis ces quatre dernières années des activités de fact checking dans 80 pays en près de 20 langues, et le **CLEMI**, Centre pour l’éducation aux médias et à l’information, qui organise notamment la Semaine de la presse et des médias à l'École dans les établissements scolaires.

Mais la vocation de DE FACTO est d’être fondamentalement coopérative et ouverte. Sciences Po anime un réseau de chercheurs dans de nombreuses universités françaises et contribuera à la mise en visibilité des travaux de recherches sur la transformation de l’information à l’ère numérique. L’AFP rassemble sur le site de De Facto la plupart des grands fact checkeurs français dont Le Monde, Libération, Radio France, France Télévisions, 20 minutes ou les Surligneurs. Et le CLEMI œuvre à la mise en place d’un réseau de partenaires (médias, journalistes, associations, réseaux d’éducation prioritaires) engagés à ses côtés dans l’éducation aux médias et à l’information, producteurs de ressources et de contenus en éducation aux médias et à l’information.

== Quels sont nos principes ? ==

* **Le travail collaboratif**, qui permet de confronter les points de vue, d’avoir une approche plus riche et plus profonde des phénomènes de désinformation. 
* **Le pluralisme**. Nous allons être un carrefour de rencontre de nombreux fact checkeurs afin que la plus grande diversité soit proposée aux visiteurs du site. Nous n’hésiterons pas à propos de la même information à proposer plusieurs fact-checks afin que le public puisse voir comment telle ou telle rédaction a enquêté.
* **L’indépendance éditoriale**. Aidé financièrement par la Commission européenne, le projet pose en préalable l’indépendance éditoriale absolue de ses participants qui choisiront en toute liberté les thèmes qu’ils entendent aborder et la façon dont ils les aborderont, que ce soit dans les études de recherches, les articles de fact checks ou les actions d’éducation aux médias et à l’information.
* **La prise de distance.**
* **Donner des outils.** L’espace de discussion ouvert par De Facto souhaite aussi contribuer à offrir à des publics différents des outils et des données permettant de décrypter les mécanismes de l’information.

== Que voulons-nous faire ? ==

**Respirer.** Et grâce à ce travail, de sortir du débat réducteur entre le camp du bien et celui du mal, entre « biens informés et complotistes ». 

* **Réflexivité - boîte à outils, “trucs et astuces”, extension cognitive.** Outiller les acteurs de l’écosystème et les citoyens d’outils réflexifs permet
* **L’écologie de l’information** : Nous souhaitons, à notre échelle, contribuer à la qualité de l’écosystème informationnel. Le développement du sens du discernement chez toutes les générations passe par l’acquisition d’une vision globale de ce qu’est une information avant même d’aborder les enjeux de désinformation. Maîtriser la notion d’information, connaître les circuits de l’information, les différentes facettes du métier de journaliste et les enjeux de la publication sont des prérequis essentiels à acquérir en parallèle du développement de l’esprit critique. 
* **Parler à tous les publics.** s’adresser à tous les publics et à toutes les générations : journalistes, professionnels de l’éducation, familles. Aujourd’hui toutes les générations sont confrontées aux processus de désinformation. Il est essentiel d’encourager un dialogue au sein des familles sur les pratiques informationnelles de chacun et de sensibiliser chaque génération sur le rôle qu’elle a à jouer dans la circulation d’informations fiables et vérifiées.
* et enfin **apprendre** au public à s’émanciper des fausses nouvelles, en lui montrant tout simplement comment elles sont fabriquées et quels outils et techniques on peut utiliser pour les démonter. Lui apprendre à développer son sens du discernement, son esprit critique, son autonomie face à l’avalanche de publications de tous ordres, à penser par lui-même. Ce sera le travail des experts de l’éducation aux médias et à l’information et des tutoriels que vous trouverez sur le site.</content>
</xwikidoc>
